## **معماری و لایه بندی تولید نرم افزار در تاران**


Artifact چیست؟
پاسخ: به اجزای سازنده یک نرم‌افزار Artifact گفته می‌شود.

مفاهیم Artifact های نرم افزار:

### ۱- Process :
 فرایند یک service composition است به این معنی که قرار است کار logic یا service را برایمان انجام بدهد. با این تفاوت که در یک لایه سطح بالاتر قرار گرفته یعنی کدی که برای logic(business یا منطق) کار را وارد می‌کردیم را عملاً به صورت گرافیکی بر مبنای یک استاندارد می‌توانیم ترسیم کرده و  انجام بدهیم. معمولا هنگام طراحی business یا به عبارت دیگر logic یک فرایند می‌توانیم در داخلش بخشی از کار را به کاربر بسپاریم(از لایه form استفاده کنیم و برای آن کاربر فرم بسازیم). می‌توانیم در میانه فرایند وب سرویس فراخوانی کنیم.

### ۲- Decision :
 یک service composition است و در اصل تمامی rule(قواعد و تصمیمات)هایی که شما قبلاً در لایه logic و service برایشان کد نویسی می‌کردید؛ مانند خط کدهای زیر:

if (condition1) {
 // block of code to be executed if condition1 is true
} else if (condition2) {
 // block of code to be executed if the condition1 is false and condition2 is true
} else {
 // block of code to be executed if the condition1 is false and condition2 is false
}

با استفاده ازdecision بر اساس  یک استاندارد بین‌المللی آن rule ها را طراحی کرده و در طی فرایند یا هر جای دیگر می‌توانید حتی به عنوان یک وب سرویس از آن استفاده کنید. 

### ۳- Form :
 یک نوع screen composition است. در‌واقع می‌تواند در زیرلایه View در MVC قرار بگیرد ولی فرم‌های ورود اطلاعات تحت وب را به طور جداگانه در نظر می‌گیریم و به آن‌ها لایه فرم اطلاق می‌شود. به دلیل کاربرد زیادی که دارد و فرم‌ها جزء مواردی هستند که زیاد طراحی می‌شوند؛ در یک لایه جداگانه قرار داده‌ایم. Form ها را می‌توان در جاهای مختلف داخل یک صفحه فراخوانی کرد و یا اینکه می‌توان داخل یک فرایند و در طی مراحل مختلفش داخل کارتابل‌ها طراحی و فراخوانی کرد.

### ۴- Export :
 تمام template های خروجی شامل PDFها، Excelها و حتی Word هایی که لازم داریم را بر اساس یک سری اقلام اطلاعاتی چه در میانه فرایند و چه با کلیک کردن روی دکمه‌ای در داخل صفحه و چه در هر جای دیگری از سیستم که می‌خواهیم خروجی بگیریم؛ به کمک لایه Export  می‌توانید فایل‌های PDF و Word مورد نظرتان را طراحی کرده و خروجی مورد نظر را تولید کنید.

### ۵- Screen :
 فرم‌ها، صفحات و به طور کلی view ها Screen محسوب می‌شوند. در لایه screen builder شما در واقع view می‌سازید. این لایه مترادف با لایه view در MVC می‌باشد.
 با استفاده از زبان HTML یا ابزارهای Drag And Drop قادر به طراحی صفحه‌ خواهید بود. به این صفحات که می‌سازیم اصطلاحا‌‌ screen می‌گوئیم. جزئی از صفحه می‌تواند فرم باشد.

### ۶- Entity :
 جداول و موجودیت‌های نرم افزار تحت عنوان entity در نظر گرفته می‌شوند. می‌توان گفت که این لایه هم معادل لایه Model در MVC است.

### ۷- Service :
 یک سری عملیات که به طور پیوسته با گرفتن یک سری ورودی‌ها،خروجی یا خروجی‌هایی را به کاربر یا فرایندهای دیگر ارائه می‌کنند Service نامیده می‌شوند که در نرم افزار ما نقشی مشابه نقش لایه Controller در MVC را ایفا می‌کند.

در کل در هر Componentها 3 فولدر وجود دارد که نقش معماری MVC را برای ما ایفا می‌کنند. فولدر Screen که در واقع View های ما هستند. فولدر entity که نقش Model را برای ما در MVC ایفا می‌کند و فولدر Service که نقش Controller را دارد.

![test](/trnwikistatic/Basic_Concepts_Of_Software_Production/113.png)

درون فولدر entity یک یا چند فایل Xml قرار دارد که درون آن entity های ما تعریف می‌شوند. هر جدول DB معادل یک entity است که درون آن Field ها و سایر element ها قرار می‌گیرند

درون فولدر Service هم، دو فایل Xml تعریف می‌شود که یکی مربوط به Serviceها و دیگری مربوط Web-Service ها هستند که Web service ها در واقع امکان دسترسی به سرویس‌ها از طریق سایر سیستم‌ها را فراهم می‌کند.

درون فولدر Screen هم که به تناسب تعداد صفحات موجود در Component خود، فایل Xml داریم.
